\section{Forth lesson}
\begin{align*}
  &A =
  \begin{pNiceMatrix}[r]
    -1 & 2 & 4\\
    10 & 0 & -3\\
    5 & -6 & 11\\
  \end{pNiceMatrix}_{3\times3} \\
  &det(A) =
  \begin{vNiceMatrix}[r]
    -1 & 2 & 4\\
    10 & 0 & -3\\
    5 & -6 & 11\\
  \end{vNiceMatrix} = \\
  &\;\;=-1*(-18) + 2 * (10*11+15) - 4(-60) = 18 - 250  - 240 = -472 \\
  &\begin{vNiceMatrix}[r]
    -1 & 2 & 4\\
    10 & 0 & -3\\
    5 & -6 & 11\\
  \end{vNiceMatrix} = \\
  &\;\; = (-1)^{1+2} * 2 \begin{vNiceMatrix}10 & -3 \\ 5 & 11 \end{vNiceMatrix} - (-1)^{3+2}*6\begin{vNiceMatrix} -1 & 4 \\ 10 & -3 \end{vNiceMatrix}= -472\\
  &\begin{vNiceMatrix}[r]
    -1 & 2 & 4\\
    10 & 0 & -3\\
    5 & -6 & 11\\
  \end{vNiceMatrix} =
  \begin{vNiceMatrix}[r]
    -1 & 2 & 4\\
    10 & 0 & -3\\
    2 & 0 & 23\\
  \end{vNiceMatrix} = (-1)^{1+2}*2 * \begin{vNiceMatrix} 10 & -3 \\ 2 & 23 \end{vNiceMatrix}\\
  &\begin{vNiceMatrix}[r]
    -1 & 2 & 4\\
    10 & 0 & -3\\
    5 & -6 & 11\\
  \end{vNiceMatrix} =
  \begin{vNiceMatrix}[r]
    -1 & 2 & 4\\
    0 & 12 & -25\\
    5 & -6 & 11\\
  \end{vNiceMatrix} =
  \begin{vNiceMatrix}[r]
    -1 & 2 & 4\\
    0 & 12 & -25\\
    0 & 4 & 31\\
  \end{vNiceMatrix} = \ldots \\
\end{align*}

\section{Миноры и алгебраические дополнения элемента матрицы}
\begin{align*}
  &A =
  \begin{pNiceMatrix}[r]
    a_{ij}
  \end{pNiceMatrix}_{3\times3} =
  \begin{pNiceMatrix}[r]
    a_{11} & a_{12} & a_{13} \\
    a_{21} & a_{22} & a_{23} \\
    a_{31} & a_{32} & a_{33} \\
  \end{pNiceMatrix}_{3\times3} \\
  &det(A) =
  \begin{vNiceMatrix}[r]
    a_{11} & a_{12} & a_{13} \\
    a_{21} & a_{22} & a_{23} \\
    a_{31} & a_{32} & a_{33} \\
  \end{vNiceMatrix} \\
  &a_{ij} = M_{ij} \text{ --- минор, определитель соответствующий } a_{ij}.
    \intertext{Получается вычёркиванием $i$-той строки, $j$-того столбца.}
  &a_{ij} \to A_{ij} = (-1)^{i +j} * M_{ij} \\
  \intertext{Сумма элементов строки на их алг. дополнение даёт определитель матрицы.}
  &det(A) = a_{11} * A_{11} + a_{12} * A_{12} + a_{13} * A_{13} = \\
  &\;\; = a_{13} * A_{13} + a_{23} * A_{23} + a_{33} * A_{33} \\ \\
  &A =
  \begin{vNiceMatrix}[r]
    -1 & 4 & 100 \\
    0 & 5 & 25 \\
    0 & 0 & 1000 \\
  \end{vNiceMatrix} \\
  &det(A) = -1 * 5 * 1000 \\
\end{align*}

\subsection{Формулы Крамера для решения с.\,л.\,у.}
\begin{align*}
  &a_{11} * x_{1} + a_{12} * x_2 + a_{13} * x_3 = b_1 \\
  &a_{21} * x_{1} + a_{22} * x_2 + a_{23} * x_3 = b_2 \\
  &a_{31} * x_{1} + a_{32} * x_2 + a_{33} * x_3 = b_3 \\
  &A =
  \begin{pNiceMatrix}[r]
    a_{11} & a_{12} & a_{13} \\
    a_{21} & a_{22} & a_{23} \\
    a_{31} & a_{32} & a_{33} \\
  \end{pNiceMatrix} \text{ --- матрица системы} \\
  &A =
  \begin{pNiceArray}{lll:l}
    a_{11} & a_{12} & a_{13} & b_1\\
    a_{21} & a_{22} & a_{23} & b_2\\
    a_{31} & a_{32} & a_{33} & b_3\\
  \end{pNiceArray} \text{ --- расширенная матрица системы} \\
  &det(A) =
  \begin{vNiceMatrix}[r]
    a_{11} & a_{12} & a_{13} \\
    a_{21} & a_{22} & a_{23} \\
    a_{31} & a_{32} & a_{33} \\
  \end{vNiceMatrix} \text{ --- определитель системы} \\
  \intertext{Теорема Крамера: если $det(A) \neq 0$, то система с.\,л.\,у. имеет единственное решение, причём:}
  & x_1 = \frac{\begin{vNiceMatrix} b_1 & a_{12} & a_{13} \\ b_2 & a_{22} & a_{23} \\ b_3 & a_{32} & a_{33} \\\end{vNiceMatrix}}{det(A)} \\
  & x_2 = \frac{\begin{vNiceMatrix} a_{11} & b_1 & a_{13} \\ a_{21} & b_2 & a_{23} \\ a_{31} & b_3 & a_{33} \\\end{vNiceMatrix}}{det(A)} \\
  & x_3 = \frac{\begin{vNiceMatrix} a_{11} & a_{12} & b_1 \\ a_{21} & a_{22} & b_2 \\ a_{31} & a_{32} & b_3 \\\end{vNiceMatrix}}{det(A)} \\
\end{align*}

\subsection{Векторы}
\begin{align*}
  &A \to (3;2) \\
  &B \to (-1;5) \\
  \intertext{Поставим в соответствие паре точек упорядоченную пару чисел. Оно будет взаимнооднозначным. Она называется координатами вектора.}
  &(1;5) \neq (5;1) \\
  \intertext{Вектором называется упорядоченная конечная последовательность чисел.}
  &A = (x_1,x_2,x_3,x_4,x_5,x_6) \text{ --- шестимерный вектор} \\
  \intertext{Векторы равны, если:}
  &\forall i: x_i(A) = x_i(B)
  \intertext{$n$-мерный нулевой вектор $\iff \forall i, x_i = 0$}
\end{align*}

\subsection{Операции над векторами}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Сложение}: $\vec{A} + \vec{B} = (x_1(A) + x_1(B),x_2(A) + x_2(B),\ldots,x_n(A) + x_n(B))$
    \begin{align*}
      &\vec A + \vec B = \vec B + \vec A \\
      &\vec A + \textcolor{red}{\vec 0} = \vec A \\
      &\forall \vec A \; \exists \vec B : \vec A = -\vec B \\
    \end{align*}
  \item \textbf{Умножение на число}: $\alpha \cdot \vec{A} = (\alpha x_1(A),\alpha x_2(A),\ldots,\alpha x_n(A))$
    \begin{align*}
      &\alpha \cdot \vec A = \vec A \cdot \alpha \\
      &\alpha \cdot (\vec A +\vec B) = \alpha \cdot \vec A + \alpha \cdot \vec B \\
      &\alpha \cdot  \beta \cdot \vec A = \beta \cdot \alpha \cdot \vec A \\
      &\alpha \cdot \textcolor{red}{\vec 0} = \textcolor{red}{\vec 0} \\
    \end{align*}
\end{itemize}

\begin{align*}
  & \vec A = (2,-1,3,0) \\
  & \vec B = (5,8,-11,5) \\
  & \vec A +\vec B = (2+5,-1+8,3-11,0+5) = (7,7,-8,5) \\
  & -\vec A = (-2,1,-3,0) \\
  & 3\cdot\vec A -2\cdot\vec B = (-4,-19,-13,-10) \\ \\
  & \vec e_1 = (1,0,0,0) \\
  & 5 \cdot \vec e_1 = (5,0,0,0) \\
  & \vec e_2 = (0,1,0,0) \\
  & -3 \cdot \vec e_2 = (0,-3,0,0) \\
  & 5 \cdot \vec e_1 -3 \cdot \vec e_2 = (5,-3,0,0) \\
  & \vec e_3 = (0,0,1,0) \\
  & \vec e_4 = (0,0,0,1) \\
  & 5 \cdot \vec e_1 -3 \cdot \vec e_2 + 4 \cdot \vec e_3 = (5,-3,4,0) \\
  & 5 \cdot \vec e_1 -3 \cdot \vec e_2 + 4 \cdot \vec e_3 - 8 \cdot \vec e_4 = (5,-3,4,-8) \\
  & \vec f = (-4,6,-9,11) = -4 \cdot \vec e_1 + 6 \cdot \vec e_2 -9 \cdot \vec e_3 + 11 \cdot \vec e_4 \\
  & \vec d = (x_1,x_2,x_3,x_4) = x_1 \cdot \vec e_1 + x_2 \cdot \vec e_2 + x_3 \cdot \vec e_3 + x_4 \cdot \vec e_4 \\
  \intertext{Последний вектор представлен как линейная комбинация векторов.}
  & \vec c = (5,-3,4,-8) = 5 \cdot \vec e_1 -3 \cdot \vec e_2 + 4 \cdot \vec e_3 - 8 \cdot \vec e_4 \\
  & \vec f = (2,0,6,10) = 2 \cdot \vec e_1 + 0 \cdot \vec e_2 + 6 \cdot \vec e_3 + 10 \cdot \vec e_4 \\
  & \vec u = (0,6,-7,8) = 0 \cdot \vec e_1 +6 \cdot \vec e_2 - 7 \cdot \vec e_3 + 8 \cdot \vec e_4 \\
  & \begin{pNiceMatrix}
    5 & -3 & 4 & -8 \\
    2 & 0 & 6 & 10 \\
    0 & 6 & -7 & 8 \\
    \end{pNiceMatrix} \\
  & 2 \cdot \vec c + \vec f + \vec u = (12,0,7,2) \\
\end{align*}

\subsection{Линейно-независимые векторы}
\begin{align*}
  & \vec c = (5,-3,4,-8) = 5 \cdot \vec e_1 -3 \cdot \vec e_2 + 4 \cdot \vec e_3 - 8 \cdot \vec e_4 \\
  & \vec u = (0,6,-7,8) = 0 \cdot \vec e_1 +6 \cdot \vec e_2 - 7 \cdot \vec e_3 + 8 \cdot \vec e_4 \\
  & 2 \cdot \vec c + \vec u = (10,0,1,8) \\
  & \alpha \cdot \vec c + \beta \cdot \vec u = (0,0,0,0) \\
  & \alpha \cdot \vec c + \beta \cdot \vec u = (5 * \alpha,-3 \alpha + 6\beta,4\alpha - 7\beta,-8\alpha + 8\beta) = (0,0,0,0) \\
  & \begin{cases}
      5 * \alpha=0 \\
      -3 \alpha + 6\beta=0 \\
      4\alpha - 7\beta=0 \\
      -8\alpha + 8\beta = 0
    \end{cases} \\
  & \begin{cases}
      \alpha=0 \\
      \beta=0 \\
    \end{cases}
  \intertext{Следовательно $c$ и $u$ линейно независимы.}
  & \alpha \cdot \vec c + \gamma \cdot \vec f + \beta \cdot \vec u = (0,0,0,0) \\
  & \begin{cases}
      5 * \alpha + 2 * \gamma=0 \\
      -3 \alpha + 6\beta=0 \\
      4\alpha - 7\beta + 6 * \gamma=0 \\
      -8\alpha + 8\beta + 10 * \gamma = 0
    \end{cases} \\
  &\begin{cases}
      \alpha = 0 \\
      \gamma = 0 \\
      \beta = 0 \\
    \end{cases} \\
  \intertext{Следовательно $c$,$f$ и $u$ линейно независимы.}
  &\begin{pNiceMatrix}[r]
  5 &-9 &6& 10 \\
  1 &4 &3 &-5 \\
  11 & -12 & 15 & 15 \\
  \end{pNiceMatrix} \\
  & \alpha \cdot \vec a_1 + \gamma \cdot \vec a_2 + \beta \cdot \vec a_3 = (0,0,0,0) \\
  & \begin{cases}
      5 * \alpha + \beta + 11 * \gamma=0 \\
      -8 \alpha + 4\beta -12\gamma=0 \\
      6\alpha + 3\beta + 15 * \gamma=0 \\
      10\alpha - 5\beta + 15 * \gamma = 0
    \end{cases} \\
  & \begin{cases}
    \alpha = 2 \\
    \beta = 1 \\
    \gamma = -1 \\
    \end{cases}
  \intertext{Мы выяснили, что векторы линейно зависимы.}
  & A = (x_1,x_2,x_3) \\
  & B = (y_1,y_2,y_3) \\
  & \begin{cases}
    \alpha x_1 + \beta y_1 = 0 \\
    \alpha x_2 + \beta y_2 = 0 \\
    \alpha x_3 + \beta y_3 = 0 \\
    \end{cases} \\
  \intertext{Если вектора пропорциональны друг другу, то они линейно зависимы.}
\end{align*}